%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{2}[Une autre fonction à hypothèse]
Soit $f$ une fonction dérivable sur $\R$ telle que, pour tout $x\in \R$, $f'(x)\geq 1$. Montrer que $f$ est une bijection de $\R$ sur $\R$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
  Puisque $f'\geq 1$, $f$ est strictement croissante sur $\R$. Comme elle est également continue sur $\R$, puisque dérivable, le théorème de la bijection nous garantit que $f$ établit une bijection de $\R$ dans $f(\R)$.

  Soit $x$ et $y$ deux éléments de $\R$ tels que $x<y$.  $f$ est continue sur $\interff{x y}$, dérivable sur $\interoo{x y}$. D'après le théorème des accroissements finis, il existe $c\in \interoo{x y}$ tel que \[ \frac{f(y)-f(x)}{y-x} = f'(c) \geq 1 \]
soit, puisque $y-x>0$, \[ f(y)-f(x) \geq (y-x). \]

Prenons $x=0$ et $y> 0$. Le résultat précédent devient
\[ f(y) \geq y + f(0) \tendversen{y\to +\infty} +\infty. \]
Par comparaison
\[ \boxed{\lim_{y\to +\infty} f(y) = +\infty.} \]

Prenons $y=0$ et $x<0$. Le résultat donne cette fois-ci
\[ -f(x)\geq -x -f(0) \iff f(x) \leq x+f(0) \tendversen{x\to -\infty} -\infty. \]
Par comparaison
\[ \boxed{\lim_{x\to -\infty} f(x)=-\infty.} \]
On a donc bien montré que $f(\R)=\R$.
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
